［KOL請入］［長文］從大J與達哥的得道與墜落，睇下你應否表態

今次社運與5年前傘運相比，更多KOL在社運當中發聲及表態，其中最為矚目的2位就是大J和達哥。兩人在6月之前，一個是香江第一遊戲直播頻道，受盡萬千寵愛，包括一眾網民以及廣告商。另一位則因與高登網民罵戰，普遍在討論區中的評價都得到極低分數。他們如何在短短一個月間調換了位置，一個得道成仙，一個由神枱墜落？

其實冰封三尺，非一日之寒。

先談達哥。達哥主要升格上神枱的原因，除了是直播風格獨特外，更重要是讓網民從達哥身上得到認同，認為達哥是站在自己一方的。於928事件後，達哥迅速拍片表態，當中言詞包括以「極醜惡」形容警察、手持黃傘等舉動，都明顯表示了達哥與示威者是站在一起。此舉令他的形象瞬間昇華，成為了對抗暴政的其中一個代表人物。達哥成功捕捉到主流群眾的民意，並表示自己會同行，加上其他訪問當中亦有提及站在雞蛋一方、導人向善、不想自己的台商業化等等，都將達哥這個形象提上神枱，積累了深厚的形象基礎。令其日後觸犯了許多錯誤，包括翻版windows，代言及投資中資遊戲，甚至簡體字等等，仍然會有大批支持者為其護航，這並非是同時期的大J可以同日而語。假如大J出現此等醜聞，相信應該會被洗版式屌老母。

然而，情況係半年前開始改變。

大J開始建立敢言形象，包括反擊另一youtuber 屎萊姆稱製作影片收入偏低、提及新田購物城、蓮塘口岸等社會議題，致令網民開始將大J由黑名單轉為觀察名單。

與此同時，達哥於近年的轉變，也不是無人見到的。由於14年開始的不畏強權、敢言政治的形象，令網民對其的道德形象設定得比其他人高，從不談黃之鋒入獄，不提64 、69等，愈來愈多人察覺自從達哥與中資公司合作以後，開始想脫離政治。因為從不表態與公開支持相比，還未到罪無可恕的程度。加上其在12年人中之龍開始的「毋忘初心」、14年成形的「站於雞蛋一方」，根深蒂固的反抗界KOL形象，仍然支撐著達哥，一句「明嘅人自然會明」，已經挽回不少民意。換轉係其他食觀眾飯嘅公眾人物，達哥犯下嘅任何一條錯誤都足以打至永不超生。

直至引爆點，爬得幾高就跌得愈深。

網民對達哥嘅認同及容忍，都係來自於佢14年以來的反抗界KOL形象，一日呢個形象無打破，一日達哥仲會有立足之地。然而「傷者盡快康復，天佑香港」一句開始，網民都知道呢句根本就係想食兩家茶飯，徹底撕破左佢建立左5年嘅反抗軍代表形象。既然佢唔再係同路人，就已經沒有任何再盲撐嘅理由。因為佢用反抗軍形象所暫時擠壓落來的批評及怨氣，一下子爆發，造成比起當日高登反大J，乃至bomba雨傘疑似撐警以致不再出片，更嚴厲、更大型嘅批判。

同時，大J開始積極出片講政治，包括呼籲69遊行、做選民，甚至上前線拍攝屯門公園、光復上水。完全做左本身觀眾期望反抗界youtuber會做嘅事，甚至超額完成。對比起上幾年嘅小學生youtuber形象，反差之大，甚至令本身亦有上前線嘅其他KOL例如伍公子、rock哥、dim cook guide等都黯然失色，因為伍公子本身一開始就已經玩政治game，rock 哥亦係拍屌人片、伸張正義而出名，馬田14年已經有參與雨傘，佢地建立起嘅觀眾群就已經同政治密不可分，相比起大J係14年雨革期間其實算得上不聞不問，今日形象嘅反差實在太大，因此得到注目，極多網民可謂刮目相看。

講左咁耐，重點係咩？

達哥係呢5年裡面，因出片認同雨傘運動，反對暴力，直上神枱，之後日後所犯嘅錯誤，皆因佢呢個男神形象，獲得網民諒解及護航。然而就因為自己將自己嘅道德標準set得太高，以及其深入民心嘅反抗軍形象，眾多網民期望佢可以好似14年一樣發聲支持，當形象幻滅，一路積壓嘅舊帳就被一次過清算，可謂有幾風流，就幾折墜。

大J本身因為起點頗低，借高登上位一事成名，成為低質yotuber代表，然而今年以來表現出人意表，無人估到大J竟然先係同路人，可謂蹲得愈低，跳得愈高。

兩個人都因為一樣野而放大左佢地本身所做嘅事嘅效果。

反差。

如果你之前個channel係無講過政治嘅，相信我，你肯表態支持嘅，支持者絕對會多左，睇你嘅人絕對會多左。

如果你個channel係一直都有關注政治，咁就更加唔使驚，因為驚嘅下場就會好似達哥咁，神枱變貓屎。

聰明的你，應該識得點做啦。

補充：

觀察返達哥，其實佢係14年公開表示支持雨傘運動開始，本身不但無被打壓，反而係更多廣告接踵而來，從直播界殺到電視界、廣告界。因此，過往經驗同我地講，只要你有足夠嘅人氣，係唔需要擔心講政治會有人出現大型封殺，除非你係HOCC，杜汶澤級，但係去到呢啲位置就已經唔係著眼係網絡觀眾到。順帶一提，杜汶澤拖糧事件，都係因為政治取向與主流網民貼近，所以大事化小。

相反，你話支持政府，支持送中嘅，可以睇返toyz、貝依霖、以至較早年前嘅bomba，佢地都係人辦，顯示到點樣因為捕捉唔到主流民意而suffer。你話我都有言論自由，點解唔可以支持送中。咁我只可以同你講，我地都有唔睇你嘅自由。

一個正常人類，睇到示威者被人開槍打頭、睇到警察聯合黑社會製造白色恐怖、睇到何妖拍片恐嚇朱凱迪，根本無可能唔動容。你連花三十秒思考緊你支持嘅政府係咪有野係做錯左，點解連聆聽200萬巿民意見嘅戲都唔交，利用完潘生潘太去推條例，而家潘生潘太話再向政府求助，想提出一次性移交，政府不聞不問。我相信只要肯去思考，即使支持政府，都無可能容忍香港政府行焦土政策，寧願唔要港豬最愛嘅經濟發展，都要違反基本人權，write off所有異見。

今日嘅年代，已經容不下中間騎牆。
你中立等於助長暴政。
未了解件事嘅，請勿以無知去自居清高。
你不找政治，政治會找上你。
無人能夠逃脫呢趟渾水。

哥你老母
係达狗

開時事台啦

達哥:警察
Sunny:黑警

達哥:而家需要既係政府做野，警察做野

Sunny:聽我講，唔好信警察係好人；聽我講，政府講緊大話；聽我講，大個唔好做警察，真係唔好，做警察就等於幫黑社會做事！

達哥:尋晚既事，我都好嬲呀，而家普通市民出街坐地鐵都比人打呀，香港而家居然可以發生呢d 周街集體亂打人既事，而差佬係可以唔理，唔拉人，究竟點先搵得返大家嚮往既香港??

Sunny:班黑警收得份糧保護市民係應該做咖！份糧包咖！我有份出糧俾佢地而家份內事都做唔到！納稅人唔鬧得呀？警察都有好人？叫我唔好一竹竿打一船人？好人呢？你搵俾我睇？點解你份工要做嘅嘢由市民做呀？同我一個一個出嚟好好解釋。

原來達叔係靠政治上位
我真係而家先知
乜唔係睇佢打機做on9野, 平時乜都鳩up下
做低能先上位咩?

巴打好勤力

大家千祈唔好去PlayStation HK 動漫展post洗版講達哥
PlayStation HK

用得呢個字就已經將達粉摒之門外，佢地唔入來就唔會睇到點解達哥係會幻滅

點轉，叫連仔？定重開post

Sunny都係其中一個係今次事件得益嘅youtuber，不過落區親身叫人做選民，都要讚。

要發揮網民力量

講咗好多日
網民影響KOL
KOL再影響返更多嘅網民

對準政權！劍指達狗！

佢7月29有活動

睇完琴日條片，先知佢唔係因為中資不便表態，
係因為佢知道佢公開撐共會即時收皮呀！
點解佢會驚觀眾多過驚中資呀，
係因為佢已經背叛左班年輕觀眾，支持建制！

佢好似好早就有表態

616個日仲見到佢遊行